[
    {
        "question": "  ' सबसे खतरनाक ' नामक कविता के रचायिता कौन हैं ?",
        "options": [
            "दुष्यंत कुमार",
            "त्रिलोचन",
            "रामनरेश त्रिपाठी",
            "अवतार सिंह पाश"
        ],
        "answer": "अवतार सिंह पाश"
    },
    {
        "question": "  हर मनुष्य ......... की अंधी दौड़ में दौड़ रहा है ?",
        "options": [
            "ईर्ष्या",
            "अवनति",
            "प्रगति",
            "हीनता"
        ],
        "answer": "प्रगति"
    },
    {
        "question": "  .............. के शोर में सही होते हुए भी दब जाना बुरा है ।",
        "options": [
            "धोखे",
            "कपट",
            "बेईमानी",
            "नाइन्साफी"
        ],
        "answer": "नाइन्साफी"
    },
    {
        "question": "  किस की लौ में पढ़ना बुरा है ?",
        "options": [
            "लैंप",
            "मोमबती",
            "बल्ब",
            "जुगनू"
        ],
        "answer": "जुगनू"
    },
    {
        "question": " ' सबसे खतरनाक ' कविता मूलतः किस भाषा में लिखी गई थी ?",
        "options": [
            "गुजराती",
            "मराठी",
            "पंजाबी",
            "बंगाली"
        ],
        "answer": "पंजाबी"
    },
    {
        "question": "  अपने सपनों का मर जाना कैसा होता है ?",
        "options": [
            "सबसे भयंकर",
            "सबसे अच्छा",
            "सब से बुरा",
            "सबसे भयानक"
        ],
        "answer": "सब से बुरा"
    },
    {
        "question": "  समाज में फैली खतरनाक स्थितियों का मूल कारण क्या है ?",
        "options": [
            "भ्रष्टाचार",
            "बेईमानी",
            "राजनीति",
            "स्वयं इंसान"
        ],
        "answer": "स्वयं इंसान"
    },
    {
        "question": "  समय के गतिशील होने पर भी इसका रुका होना .......... है ।",
        "options": [
            "सबसे बुरा",
            "सबसे भयानक",
            "सबसे भयावह",
            "सबसे खतरनाक"
        ],
        "answer": "सबसे खतरनाक"
    },
    {
        "question": "  किसी के मरने पर गाया जाने वाला गाना क्या कहलाता है ?",
        "options": [
            "मरसिया",
            "मृतगान",
            "मरगान",
            "मरसीना"
        ],
        "answer": "मरसिया"
    },
    {
        "question": "  किस की मार सबसे खतरनाक नहीं होती ?",
        "options": [
            "लोभ की",
            "समय की",
            "पुलिस की",
            "चिंता की"
        ],
        "answer": "पुलिस की"
    },
    {
        "question": "  कवि ने 'जमी बर्फ़ ' किसे कहा है ?",
        "options": [
            "अहसास को",
            "नफ़रत को",
            "मुहब्बत को",
            "आँख को"
        ],
        "answer": "आँख को"
    },
    {
        "question": "  ' मुर्दा शांति से भर जाना क्या होता है ?",
        "options": [
            "सबसे खतरनाक",
            "सबसे आसान",
            "सबसे श्रेष्ठ",
            "सबसे कठिन"
        ],
        "answer": "सबसे खतरनाक"
    },
    {
        "question": "  ' रूह ' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "आग",
            "सुगंध",
            "आत्मा",
            "देह"
        ],
        "answer": "आत्मा"
    },
    {
        "question": "  पाश कहाँ के नक्सलवादियों से जुड़े हुए थे ?",
        "options": [
            "महाराष्ट्र",
            "झारखंड",
            "बंगाल",
            "छतीसगढ़"
        ],
        "answer": "बंगाल"
    },
    {
        "question": "  'खतरनाक ' कविता में मुट्ठियाँ भींचकर क्या निकाल लेना बुरा बताया गया है ?",
        "options": [
            "वक्त",
            "जीवन",
            "धन",
            "अवसर"
        ],
        "answer": "वक्त"
    },
    {
        "question": "  जिंदा रूह के आसमानों पर कौन ढलता है ?",
        "options": [
            "दिन",
            "चाँद",
            "सूर्य",
            "रात"
        ],
        "answer": "रात"
    },
    {
        "question": "  आपके कानों तक पहुँचने के लिए मरासिए कौन पढ़ता है ?",
        "options": [
            "मौलवी",
            "पादरी",
            "गीत",
            "लड़की"
        ],
        "answer": "गीत"
    },
    {
        "question": "  हर हत्याकांड के बाद वीरान हुए आँगनों में कौन चढ़ता है ?",
        "options": [
            "चाँद",
            "नक्षत्र",
            "सितारा",
            "सूर्य"
        ],
        "answer": "चाँद"
    },
    {
        "question": "  सबसे खतरनाक दिशा कौन - सी होती है ?",
        "options": [
            "पूर्व",
            "जिसमें आत्मा का सूरज डूब जाए",
            "उत्तर दिशा",
            "दक्षिण"
        ],
        "answer": "जिसमें आत्मा का सूरज डूब जाए"
    },
    {
        "question": "  पाश का जन्म कब हुआ था ?",
        "options": [
            "1952",
            "1950",
            "1956",
            "1954"
        ],
        "answer": "1950"
    }
]